\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[a4paper,left=30mm,right=30mm,top=30mm,bottom=30mm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{kotex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{forest}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}

\usepackage{titling}
\newcommand{\subtitle}[1]{%
	\posttitle{%
		\par\end{center}
	\begin{center}\large#1\end{center}
	\vskip0.1em}}%

\usepackage{amsthm}
\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem*{theorem_}{Theorem}

\title{이산균등분포로부터 임의의 확률분포를 만들어내는\\시행 규칙 생성 알고리즘 연구}
\subtitle{보드게임에서의 확률적 요소 구현에 관하여}
\author{서희원}
\date{May 2021}

\begin{document}

\maketitle
\doublespacing

\section{Introduction}
한국콘텐츠진흥원에서는 매년 게임콘텐츠 제작지원 사업을 진행하고 있다. 2021년 게임콘텐츠 제작지원 사업안내서를 살펴보면 제작지원 대상 분야로 `보드게임'이 신시장창출형 부문에 포함되어 있다는 것\cite{contents2021}을 확인할 수 있는데, 이를 통해 최근까지도 보드게임에 대해 시장창출이 가능한 수준의 지속적인 수요가 존재한다는 사실을 알 수 있다. 또한 보드게임은 기획 및 개발의 진입장벽이 컴퓨터 프로그래밍이 필수적으로 요구되는 전자게임에 비하면 낮은 편이며, 이를 통해 게임 콘텐츠 창작을 목적으로 한 보드게임 제작 활동이 꾸준히 이루어지고 있음을 짐작할 수 있다.

프랑스의 사상가 로제 카이와(Roger Caillois)는 그의 저서에서 인간이 놀이로부터 재미를 느끼는 근본적인 원리를 4가지 범주로 정리하여 제시하였다.\cite{roger} 4가지 범주 중 하나인 알레아(Alea)는 우연, 운을 기반으로 하는 놀이를 포함하는 범주이며 확률적으로 이득이나 손해를 보는 구조를 통해 인간이 재미를 느낄 수 있다는 사실을 나타낸다. 이는 오늘날까지도 게임 기획 및 제작에 있어 큰 영향을 미치고 있고, 실제로 일일히 나열하기 어려울 정도로 수많은 게임에서 확률적, 무작위적 요소를 사용하고 있다.

전자기기를 이용하여 실행하고 즐기는 전자게임과 달리 보드게임은 현실에서 실제 사물을 정해진 규칙에 따라 조작하는 형태로 즐기게 되는데, 이는 보드게임 창작자가 알레아의 실현, 다시 말해 확률적 요소의 구현에 있어 큰 어려움을 느끼도록 만드는 원인이 된다. 7\% 확률로 당첨이 되는 상황을 구현해야 한다고 생각해보자. 전자게임에서는 난수생성을 활용하는 방식으로 해당 상황을 쉽게 구현할 수 있지만, 보드게임에서는 그렇지 않다. 별도의 전자기기를 준비물로 두지 않고 동전이나 카드, 주사위 등 보드게임에서 주로 사용하는 도구만을 가지고 이러한 상황을 구현하는 것은 간단한 일이 아니다.

이 글에서는 전자기기를 준비물로 두지 않고 주사위 등의 한정된 도구만 가지고서 확률적 요소를 구현하는 방법에 대해서 다룰 것이다. 해당 상황을 수학적으로 분석하여 문제를 정의하고 이를 해결할 것이며, 도출된 결과를 바탕으로 사용 가능한 프로그램을 제작한 뒤 이에 대해서도 정리할 것이다.

\section{Background}
\subsection{Discrete Uniform Distribution}
육면체 주사위를 던져서 1부터 6까지의 숫자 중 하나를 얻는 상황을 생각해보자. 주사위를 던져 얻은 숫자를 이산확률변수(discrete random variable) $X$로 둘 수 있으며, 주사위의 각 면이 나올 확률이 모두 동일하여 $X$가 1부터 6까지 각각의 값이 될 확률이 모두 동일한 경우 $X$가 이산균등분포(discrete uniform distribution)을 따른다고 한다.

발생확률이 동일한 $k$개의 근원사건(elementary event)으로 구성된 이산표본공간(discrete sample space)에서 각 근원사건에 대해 1부터 $k$까지 차례대로 번호를 붙이고, 한 번의 시행 결과 발생한 사건의 번호를 확률변수 $X$로 두었을 때, $X$가 따르는 이산균등분포는 다음과 같이 나타낼 수 있다.
\[\textnormal{Pr}(X = x) = \frac{1}{k} \quad(x = 1,\cdots, k)\]
$X$가 위의 이산균등분포를 따른다는 것을 줄여서 다음과 같이 나타낸다.
\begin{center}
$X \sim \textnormal{unif}\{1, k\}$
\end{center}

\subsection{Law of Total Expectation}
이산확률변수 $X$의 기댓값(expectation)은 다음과 같다.
\[\textbf{E}[X] = \sum_{x} x\,\textnormal{Pr}(X = x)\]
위 정의에서와 같이 표현되는 시그마 기호는 $X$의 범위 안에 포함되는 가능한 모든 $x$에 대해 적용되는 합을 의미한다.

사건 $B$가 발생했다는 전제 하에서 사건 $A$가 발생할 조건부확률(conditional probability)은 다음과 같다.
\[\textnormal{Pr}(A\,|\,B) = \frac{\textnormal{Pr}(A \cap B)}{\textnormal{Pr}(B)}\]

조건부확률의 정의를 이용하여 조건부기댓값(conditional expectation)을 정의할 수 있다. 사건 $A$가 발생했다는 전제 하에서 이산확률변수 $X$의 조건부기댓값은 다음과 같다.
\[\textbf{E}[X|A] = \sum_{x} x\,\textnormal{Pr}(X = x\,|\,A)\]
그리고 전체 기댓값의 법칙(Law of Total Expectation)에 따르면 기댓값을 조건부기댓값들의 합으로 나타낼 수 있다.

\singlespacing
\begin{theorem_}[Law of Total Expectation]
사건 $E_{1}, \cdots , E_{n}$에 대해 \{$E_{1}, \cdots , E_{n}$\}이 표본공간 $S$를 분할할 때 이산확률변수 $X$에 대해,
\[\textnormal{\textbf{E}}[X] = \sum_{i=1}^{n} \textnormal{Pr}(E_{i})\textnormal{\textbf{E}}[X|E_{i}]\]

\end{theorem_}
\doublespacing

\singlespacing
\begin{proof}
\{$E_{1}, \cdots , E_{n}$\}이 표본공간 $S$를 분할한다는 것은 다음이 성립한다는 의미이다.
\begin{enumerate}
    \item $i \neq j$ 이고 $1 \le i,j \le n$ 일 때, $E_{i} \cap E_{j} = \emptyset$
    \item $E_{1} \cup ... \cup E_{n} = S$
\end{enumerate}
따라서 다음과 같다.
\[
\begin{split}
\sum_{i=1}^{n} \textnormal{Pr}(E_{i})\textbf{E}[X|E_{i}] & = \sum_{i=1}^{n} \textnormal{Pr}(E_{i}) \left(\sum_{x} x\,\textnormal{Pr}(X = x\,|\,E_{i})\right)\\
& = \sum_{i=1}^{n} \textnormal{Pr}(E_{i}) \left(\sum_{x} x\,\frac{\textnormal{Pr}(X = x\,\cap\,E_{i})}{\textnormal{Pr}(E_{i})}\right)\\
& = \sum_{i=1}^{n} \left(\sum_{x} x\,\textnormal{Pr}(X = x\,\cap\,E_{i})\right)\\
& = \sum_{x} \left(\sum_{i=1}^{n} x\,\textnormal{Pr}(X = x\,\cap\,E_{i})\right)\\
& = \sum_{x} x\,\textnormal{Pr}(X = x\,\cap\,S) = \sum_{x} x\,\textnormal{Pr}(X = x)\\
& = \textbf{E}[X]
\end{split}
\]
\end{proof}
\doublespacing

\subsection{\textit{k}-ary Tree}
$k$진 트리(\textit{k}-ary tree)란 각각의 노드가 최대 $k$개의 자식 노드를 가질 수 있는 트리 자료구조를 뜻한다. $k$진 트리의 모든 노드가 0개 또는 $k$개의 자식 노드를 갖는 경우 이를 정 $k$진 트리(full $k$-ary tree)라고 한다. 그리고 포화 $k$진 트리(perfect \textit{k}-ary tree)는 모든 leaf들의 깊이(depth)가 동일하면서 leaf를 제외한 모든 노드가 $k$개의 자식 노드를 가지는 $k$진 트리를 뜻한다. 노드의 깊이란 해당 노드에서 root까지 도달하기 위한 간선의 개수를 뜻한다. leaf 노드는 자식 노드의 수가 0이므로, 모든 포화 $k$진 트리는 정 $k$진 트리에 속한다.

트리 전체의 높이(height)란 트리 최하단에 위치하는 leaf의 깊이를 의미한다. 위에서 제시한 정의에 의해, 높이가 $h$인 포화 $k$진 트리의 최하단 leaf들의 전체 개수는 $k^h$개가 된다. Figure \ref{fig01}과 같이 높이가 3인 포화 4진 트리를 나타내는 그림을 그려보면 최하단에 위치한 leaf 노드의 개수가 총 $4^3$ = 64개임을 확인할 수 있다.

\begin{figure}[h]
\centering
\scalebox{0.5} {
\begin{forest}
for tree={
    circle,
    fill,
    minimum size=5.8pt,
    inner sep=0pt,
    outer sep=0pt
}
[
  [
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
  ]
  [
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
  ]
  [
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
  ]
  [
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
    [
      []
      []
      []
      []
    ]
  ]
]
\end{forest}
}
\caption{}
\label{fig01}
\end{figure}

\section{Analysis}
\subsection{\textit{k}-ary Tree for Trial Rule} \label{subsection3-1}
어떤 동전을 던졌을 때 앞면, 뒷면이 나올 확률이 각각 $\frac{1}{2}$로 같다고 하자. 이 동전을 던져서 앞면이 나오는 사건과 뒷면이 나오는 사건에 각각 1, 2의 번호를 붙이고, 동전을 한 번 던졌을 때 발생하는 사건의 번호를 확률변수 $X$로 두면 $X$는 다음과 같이 이산균등분포를 따른다.

\begin{center}
$X \sim \textnormal{unif}\{1, 2\}$
\end{center}

동전을 반복적으로 던지면 매 시행마다 $X$의 값을 얻을 수 있다. 이제 어떤 정 이진 트리(full binary tree)가 주어졌을 때, 해당 트리의 root에서 시작하여 leaf에 도달할 때까지 매번 동전을 던지는 시행을 통해 얻는 $X$의 값에 따라 대응되는 간선으로 이동하며 한 단계씩 내려가는 규칙을 따른다고 생각해보자.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
for tree = {
    circle,
    minimum size=12pt,
    inner sep=0.1pt,
    calign=center,
    anchor=center,
}
[,fill
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
    [A, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
      [B, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [C, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
  ]
  [D, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
]
\end{forest}
\caption{}
\label{fig02}
\end{figure}
Figure \ref{fig02}의 정 이진 트리는 A부터 D까지 총 4개의 leaf를 가진다. 이 트리에서 앞에서 설명한 규칙을 따라 이동하면 최종적으로 4개의 leaf 중 하나에 도달하게 될 것이다. root에서 시작하여 각 leaf에 도달할 확률은 다음과 같다.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cccccc}
\toprule
 & \rule{1cm}{0pt} & \rule{1cm}{0pt} & \rule{1cm}{0pt} & \rule{1cm}{0pt} & \rule{0.5cm}{0pt} \\[-\arraystretch\normalbaselineskip]
\textbf{도달한 leaf} & A & B & C & D & \textbf{계} \\
\midrule
\textbf{확률} & $\displaystyle \left(\frac{1}{2}\right)^2$ & $\displaystyle \left(\frac{1}{2}\right)^3$ & $\displaystyle \left(\frac{1}{2}\right)^3$ & $\displaystyle \frac{1}{2}$ & 1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{}
\label{tab01}
\end{table}
\noindent도달한 leaf가 C인 경우 root로 돌아가 이동을 처음부터 다시 시작하고, 그 외의 경우(A, B, D)에는 이동을 종료하는 것으로 규칙을 정해보자. 그러면 최종적으로 이동을 종료하였을 때, 반드시 A, B, D 중 하나의 leaf 노드에서 멈추게 된다. root에서 출발하여 이동을 A, B에서 종료하는 사건을 ${E}_{1}$, D에서 종료하는 사건을 ${E}_{2}$라고 하자. ${E}_{1}$이 발생하려면 root에서 출발한 뒤 바로 A, B에 도달하거나, C에 도달하여 처음부터 다시 시작하는 것을 1회 이상 반복한 뒤 마지막에 A, B에 도달하여야 한다. 따라서 ${E}_{1}$이 발생할 확률은 다음과 같이 구할 수 있다.
\[
\begin{split}
\textnormal{Pr}(E_{1}) & = \left(\frac{1}{4} + \frac{1}{8}\right)
+ \left(\frac{1}{4} + \frac{1}{8}\right)\left(\frac{1}{8}\right)
+ \left(\frac{1}{4} + \frac{1}{8}\right)\left(\frac{1}{8}\right)^2 + \ldots \\
& = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{3}{8}\left(\frac{1}{8}\right)^i = \frac{3}{8}\left(\frac{1}{1 - \frac{1}{8}}\right) = \,\frac{3}{7}
\end{split}
\]
같은 방식으로 ${E}_{2}$이 발생할 확률도 계산할 수 있다.
\[
\begin{split}
\textnormal{Pr}(E_{2}) & = \frac{1}{2}
+ \frac{1}{2}\left(\frac{1}{8}\right)
+ \frac{1}{2}\left(\frac{1}{8}\right)^2 + \ldots \\
& = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{1}{2}\left(\frac{1}{8}\right)^i = \frac{1}{2}\left(\frac{1}{1 - \frac{1}{8}}\right) = \,\frac{4}{7}
\end{split}
\]

이산확률변수 $Y$에 대하여 사건 $E_{1}$가 발생하면 $Y=1$, 사건 $E_{2}$가 발생하면 $Y=2$라고 정의하자. 그러면 $Y$가 따르는 확률분포를 나타낸 표는 다음과 같다.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
 & \rule{0.8cm}{0pt} & \rule{0.8cm}{0pt} & \rule{0.4cm}{0pt} \\[-\arraystretch\normalbaselineskip]
$Y$ & 1 & 2 & \textbf{계} \\
\midrule
$\textnormal{Pr}(Y=y)$ & $\displaystyle \frac{3}{7}$ & $\displaystyle \frac{4}{7}$ & 1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{}
\label{tab02}
\end{table}

Figure \ref{fig03}과 같이 Figure \ref{fig02}의 트리에서 각 leaf 노드를 A, B 대신 $\textnormal{E}_{1}$, C 대신 Re, D 대신 $\textnormal{E}_{2}$로 표현하면 해당 노드에 도달한 순간 발생하는 사건을 바로 나타낼 수 있다. 이 트리에서는 이제 사건의 이름이 대응되는 노드에 도달할 시엔 대응되는 해당 사건이 발생하고, Re에 대응되는 노드에 도달할 시엔 처음부터 다시 시작한다고 표현할 수 있다.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
for tree = {
    circle,
    minimum size=15pt,
    inner sep=0.1pt,
    calign=center,
    anchor=center,
}
[,fill
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
    [$\textnormal{E}_{1}$, draw, fill=yellow, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
      [$\textnormal{E}_{1}$, draw, fill=yellow, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
  ]
  [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
]
\end{forest}
\caption{}
\label{fig03}
\end{figure}

지금까지의 내용을 정리해보자. $X \sim \textnormal{unif}\{1, 2\}$인 $X$를 반복적으로 구하며 root에서 시작하여 leaf에 도달할 때까지 대응되는 간선을 통해 자식 노드로 이동하는 규칙을 따른다고 할 때, 각 leaf에 도달하는 경우의 발생하는 사건이 정해져 대응되어 있는 Figure \ref{fig03}의 정 이진 트리가 주어지면 해당 트리로부터 Table \ref{tab02}가 나타내는 확률분포를 계산을 통해 구할 수 있다.

매 순간마다 현재 어떤 노드에 있는 지에 따라 $X$를 구하는 시행을 해야하는 지 아닌지 나타내고 있다는 의미에서 Figure \ref{fig03}의 정 이진 트리를 `시행 규칙'이라고 부르겠다. 이를 일반화하여 정의하면 다음과 같다.
\\

\singlespacing
\begin{definition}
트리 T가 다음을 만족할 때 T를 \textbf{시행 규칙}이라고 한다.
\begin{enumerate}
    \item T는 정 k진 트리이다.
    \item T의 모든 노드마다 자식 방향으로의 간선들에 1부터 k까지의 값이 중복되지 않게 대응되어 있다.
    \item T의 모든 leaf 노드에는 $\textnormal{E}_i$ 꼴 또는 \textnormal{Re}가 대응된다. (i는 자연수)\\
\end{enumerate}
\end{definition}
\doublespacing

\begin{definition}
\textbf{시행 규칙 T로부터 구한 확률분포}란 다음과 같이 정의된다.

T가 정 k진 트리일 때, T의 root에서 시작하여 leaf에 도달할 때까지 $X \sim \textnormal{unif}\{1, k\}$인 X를 구하여 나오는 값에 따라 대응되는 자식 노드 방향 간선을 따라서 이동하는 것을 반복한다. \textnormal{Re}가 대응되어 있는 leaf 노드에 도달할 경우 root로 돌아가 처음부터 다시 시작한다. $\textnormal{E}_i$가 대응되어 있는 leaf 노드에 도달할 경우 이동을 종료하며 이때 발생한 사건은 $E_{i}$라고 한다. (i는 자연수) 최종적으로 이동을 종료하였을 때 발생한 사건이 $E_{i}$일 때 $Y = i$인 이산확률변수 Y를 정의한다. 이때 Y가 따르는 확률분포가 T로부터 구한 확률분포가 된다.
\end{definition}

시행 규칙으로부터 확률분포를 구하는 과정을 생각해보면, 시행 규칙 상에서 깊이가 같은 leaf 노드들에 대응된 값을 서로 교환해도 해당 시행 규칙으로부터 동일한 확률분포를 구할 수 있다는 걸 알 수 있다.

\singlespacing
\begin{theorem}
시행 규칙 T에서 깊이가 같은 leaf 노드들에 대응된 값을 서로 교환하여 얻은 시행 규칙을 T'라고 할 때, T'로부터 구할 수 있는 확률분포는 T로부터 구할 수 있는 확률분포와 동일하다.
\label{thm01}
\end{theorem}
\doublespacing

\begin{proof}
정 k진 트리에서 깊이가 $d$로 같은 leaf 노드들은 root에서 시작하여 도달할 확률이 $\displaystyle \left(\frac{1}{k}\right)^{d}$로 모두 동일하기 때문에, 서로 대응된 값을 교환해도 확률분포를 구하는 과정에 영향을 주지 않는다.
\end{proof}

Theorem \ref{thm01}을 Figure \ref{fig03}의 시행 규칙에 적용해보면, 깊이 3인 두 leaf 노드에 대해 대응값 $\textnormal{E}_{1}$과 Re를 서로 맞바꾼 뒤 계산해도 Table \ref{tab02}이 나온다는 것을 알 수 있다.

\subsection{Trial Rule from Probability Distribution} \label{subsection3-2}
앞에서 시행 규칙 $T$로부터 확률분포를 구하는 과정을 보였다. 그렇다면 반대로 특정 이산확률분포에 대해 해당 확률분포를 구할 수 있는 시행 규칙을 만들어 낼 수 있을까? 이산확률변수가 가질 수 있는 값들의 수가 유한하고, 모든 확률이 유리수라면 이 역시 가능하다. 지금부터 이를 보일 것이다. 

예를 먼저 들어보자. 이산확률변수 $Y$의 확률분포표가 다음과 같다고 하자.
\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cccccc}
\toprule
 & \rule{0.8cm}{0pt} & \rule{0.3cm}{0pt} & \rule{0.8cm}{0pt} & \rule{0.4cm}{0pt} \\[-\arraystretch\normalbaselineskip]
$Y$ & 1 & 2 & 3 & \textbf{계} \\
\midrule
$\textnormal{Pr}(Y=y)$ & $\displaystyle \frac{1}{6}$ & $\displaystyle \frac{1}{3}$ & $\displaystyle \frac{1}{2}$ & 1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{}
\label{tab03}
\end{table}

\noindent 모든 확률이 유리수이므로 각각의 확률의 비인 $\frac{1}{6}:\frac{1}{3}:\frac{1}{2}$ 와 동일한 자연수비가 존재하며 여기서는 이 중 $1:2:3$를 택하겠다. 그리고 이 자연수비를 구성하는 숫자들의 합 $1+2+3=6$에 대해 $2^{h} \ge 6$을 만족하는 \textit{h} 값들 중에서 3을 택하겠다. 3을 높이로 하는 완전 이진 트리를 그리면 해당 트리의 leaf 개수는 총 $2^{3}=8$개이다. 이제 8개의 leaf 노드 중 왼쪽부터 차례대로 $\textnormal{E}_{1}$, $\textnormal{E}_{2}$, $\textnormal{E}_{3}$을 각각 1, 2, 3개의 노드에 대응시키고 나머지 노드에는 `Re'를 대응시키며, 각 노드마다 가지는 자식 방향 간선 2개에 1, 2를 대응시키면 Figure \ref{fig04}과 같은 트리가 된다.
\\
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
for tree = {
    circle,
    minimum size=15pt,
    inner sep=0.1pt,
    calign=center,
    anchor=center,
}
[,fill
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left=4pt,font=\footnotesize]{1}}
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
      [$\textnormal{E}_{1}$, draw, fill=yellow, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
      [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
  ]
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right=4pt,font=\footnotesize]{2}}
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
      [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
      [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
  ]
]
\end{forest}
\caption{}
\label{fig04}
\end{figure}

Figure \ref{fig04}는 시행 규칙의 정의를 만족하므로 확률분포를 구할 수 있다. 우선 root에서 출발하여 leaf에 도달할 때까지 이동을 하는 경우 모든 leaf 노드가 도달 확률이 $\frac{1}{8}$로 같다. 따라서 root에서 출발하여 leaf에 도달한 순간 $\textnormal{E}_{1}$, $\textnormal{E}_{2}$, $\textnormal{E}_{3}$, Re에 도달하게 될 확률은 각각 $\frac{1}{8}$, $\frac{2}{8}$, $\frac{3}{8}$, $\frac{2}{8}$이 된다. 이제 \ref{subsection3-1}에서 설명했던 것과 마찬가지 방법으로 $E_{1}$, $E_{2}$, $E_{3}$가 발생할 확률을 각각 구해보면 다음과 같다.
\[
\begin{split}
\textnormal{Pr}(E_{1}) & = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{1}{8}\left(\frac{1}{4}\right)^i = \frac{1}{8}\left(\frac{1}{1 - \frac{1}{4}}\right) = \,\frac{1}{6}\\
\textnormal{Pr}(E_{2}) & = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{1}{4}\left(\frac{1}{4}\right)^i = \frac{1}{4}\left(\frac{1}{1 - \frac{1}{4}}\right) = \,\frac{1}{3}\\
\textnormal{Pr}(E_{3}) & = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{3}{8}\left(\frac{1}{4}\right)^i = \frac{3}{8}\left(\frac{1}{1 - \frac{1}{4}}\right) = \,\frac{1}{2}
\end{split}
\]
이산확률변수 $Y$에 대하여 사건 $E_{y}$가 발생하면 $Y=y$라고 정의하고 확률분포를 구하면, Table \ref{tab03}과 동일한 확률분포를 얻을 수 있다. 지금까지의 내용을 일반화하면 다음과 같다.\\

\singlespacing
\begin{theorem}
자연수 n, 유리수 $p_{1}, \cdots, p_{n}\,(p_{1}+...+p_{n}=1)$에 대하여 다음과 같은 확률분포
\[\textnormal{Pr}(X = i) = p_{i} \quad(i = 1,\cdots, n)\]
가 주어졌을 때, 이 확률분포를 구할 수 있는 정 k진 트리인 시행 규칙 T는 다음과 같은 과정을 통해 만들 수 있다.
\begin{enumerate}
    \item $p_{1}:...:p_{n}$와 동일한 자연수비 $z_{1}:...:z_{n}$를 구한다.
    \item $k^{h} \ge \displaystyle \sum_{j=1}^{n} z_{j}$를 만족하는 자연수 h를 구한다.
    \item 높이가 h인 완전 k진 트리 T를 그리고, T의 각 노드마다 자식 방향으로의 간선들에 1부터 k까지의 값을 중복되지 않게 대응시킨다.
    \item T의 leaf 노드들에 $\textnormal{E}_1,\cdots,\textnormal{E}_n,\textnormal{Re}$를 각각 $z_{1},\,\dots\,,z_{n},\,k^{h}-\displaystyle \sum_{j=1}^{n}z_{j}$ 개 대응시킨다.
\end{enumerate}
\label{thm02}
\end{theorem}
\doublespacing

\begin{proof}
$T$는 높이가 $h$인 완전 $k$진 트리이므로 정 $k$진 트리이며 $k^{h}$개의 leaf 노드를 갖는다. 또한 3.과 4.의 과정으로 인해 시행 규칙의 정의를 만족한다. 따라서 $T$로부터 확률분포를 구할 수 있다. root에서 leaf에 도달할 때까지 이동을 할 경우 모든 leaf 노드에 대해 도달 확률이 $\dfrac{1}{k^{h}}$로 같다. 따라서 root에서 출발하여 leaf에 도달한 순간 $\textnormal{E}_1,\cdots,\textnormal{E}_n,\textnormal{Re}$에 도달하게 될 확률은 각각 $\dfrac{z_{1}}{k^{h}},\,\cdots\,,\dfrac{z_{n}}{k^{h}},\dfrac{k^{h}-\sum_{j=1}^{n}z_{j}}{k^{h}}$이다.

이제 $E_{i}\,(i=1,\cdots,n)$가 발생할 확률을 계산하면 다음과 같다.
\[
\begin{split}
\textnormal{Pr}(E_{i}) & = \sum_{j'=0}^{\infty} \frac{z_{i}}{k^{h}}\left(\frac{k^{h}-\sum_{j=1}^{n}z_{j}}{k^{h}}\right)^{j'} = \frac{z_{i}}{k^{h}}\left(\frac{1}{1 - \frac{k^{h}-\sum_{j=1}^{n}z_{j}}{k^{h}}}\right) = \frac{z_{i}}{k^{h}}\left(\frac{k^{h}}{\sum_{j=1}^{n}z_{j}}\right)\\
& = \,\frac{z_{i}}{\sum_{j=1}^{n}z_{j}}
\end{split}
\]
$p_{1}:...:p_{n} = z_{1}:...:z_{n}$이므로 $z_{j} = cp_{j}$로 표현할 수 있고, 또 $\sum_{j=1}^{n}p_{j} = 1$이므로
\[\textnormal{Pr}(E_{i}) = \frac{z_{i}}{\sum_{j=1}^{n}z_{j}} = \frac{cp_{i}}{\sum_{j=1}^{n}cp_{j}} = \frac{cp_{i}}{c\sum_{j=1}^{n}p_{j}} = \frac{p_{i}}{\sum_{j=1}^{n}p_{j}} = p_{i}\]
따라서 이산확률변수 $X$에 대하여 사건 $E_{i}$가 발생하면 $X = i$라고 정의하면 $X$는 처음에 주어졌던 확률분포를 따르게 된다.
\end{proof}

Theorem \ref{thm02}은 처음에 제시했던 문제인 `보드게임에서 한정된 도구로 확률적 요소의 구현을 어떻게 할 것인가'에 대해 기본적인 해결책을 제공한다. 해당 정리의 과정을 통해, 이산균등분포를 얻을 수 있는 도구가 있을 때 해당 도구만 사용하여 원하는 확률 분포를 구할 수 있는 시행 규칙을 만들 수 있다. 보드게임 창작자는 이산균등분포를 얻을 수 있는 도구(동전, 주사위 등)와 필요한 시행 규칙을 게임의 구성 요소로 제공함으로써 사용자가 필요할 때 확률적 요소를 이용하도록 만들 수 있다.

\subsection{Trial Number Expectation} \label{subsection3-3}
사용자가 주사위를 굴리며 실제로 시행 규칙을 사용하는 상황을 생각해보자. 우선 시행 규칙의 root에서 이동을 시작한다. 주사위를 굴리고 나온 눈의 수에 따라 대응되는 간선을 통해 자식 노드로 이동한다. leaf 노드에 도달할 때까지 이를 반복한다. 만약 leaf 노드에 도달했는 데 Re에 대응되어 있는 노드라면 처음부터 다시 시작해야 한다. 사용자는 주사위를 굴리고, 이동하는 것을 반복하다 $\textnormal{E}_{i}$ 꼴이 대응되어 있는 leaf 노드에 도달하고 나서야 어떤 사건이 발생했는지 결정하고 주사위를 굴리는 것을 멈출 수 있다. 

만약 어떤 사건이 발생했는지 결정될 때까지 주사위를 굴리는 횟수가 너무 많아진다면 시간적인 비용이 발생하게 되고 이는 사용자에게 분명 좋지 못한 경험이 될 것이다. 따라서 어떤 시행 규칙이 주어졌을 때, 이산균등분포를 얻을 수 있는 도구를 사용하는 시행을 평균적으로 몇 번 실시해야만 어떤 사건이 발생했는지 결정되는가를 살펴볼 필요가 있다.

간단한 표현을 위해, 지금부터 `이산균등분포를 얻을 수 있는 도구'를 `시행 도구'라고 하고 `어떤 사건이 발생했는지 결정'되는 것을 `결과가 결정'되는 것이라고 하겠다. 보드게임의 주사위나 동전 등은 시행 도구이고, 주사위를 굴리고 동전을 튕겨 무슨 면이 나왔는 지 관측하는 행위는 시행 도구를 사용하는 시행이며, 이를 통해 시행 규칙 상에서 이동을 진행하다가 최종적으로 어떤 사건 $E_{i}$가 발생하면 결과가 결정되는 것이다.

시행 규칙이 주어지고, 결과가 결정될 때까지 시행 도구를 사용하는 시행의 횟수를 이산확률변수 $X$로 두면 $X$의 기댓값 $\textbf{E}[X]$이 바로 시행 도구를 사용하는 시행의 평균 횟수가 된다. 시행 규칙 하나를 예로 들어 $\textbf{E}[X]$를 어떻게 구할 수 있는지 살펴보자.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
for tree = {
    circle,
    minimum size=15pt,
    inner sep=0.1pt,
    calign=center,
    anchor=center,
}
[,fill
  [$\textnormal{E}_{1}$, draw, fill=yellow, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,inner sep=1pt,left,font=\footnotesize]{2}}
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
      [$\textnormal{E}_{1}$, draw, fill=yellow, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,inner sep=1pt,left,font=\footnotesize]{2}}]
      [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{3}}]
    ]
    [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,inner sep=1pt,left,font=\footnotesize]{2}}]
    [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{3}}]
  ]
  [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{3}}]
]
\end{forest}
\caption{}
\label{fig05}
\end{figure}

Figure \ref{fig05}에 주어진 시행 규칙에서 결과가 결정될 때까지 시행 도구를 사용하는 시행의 횟수를 이산확률변수 $X$로 두자. $X$가 가질 수 있는 값은 모든 자연수이며 각각의 경우에 대해 가능한 시행 도구의 결과 순서와 확률을 정리하면 Table \ref{tab04}와 같은 형태가 된다.
\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\rule{2.5cm}{0pt} & \rule{1.2cm}{0pt} & \rule{1.2cm}{0pt} & \rule{1.2cm}{0pt} & \rule{0.6cm}{0pt} \\[-\arraystretch\normalbaselineskip]
$X$ & 1 & 2 & 3 & \dots \\
\midrule
가능한 결과 순서 & (1) & \begin{tabular}{@{}c@{}}(2,2)\\(3,1)\end{tabular} & \begin{tabular}{@{}c@{}c@{}c@{}c@{}}(2,1,1)\\(2,1,2)\\(2,3,1)\\(3,2,2)\\(3,3,1)\end{tabular} & \dots \\
\midrule
$\textnormal{Pr}(X = x)$ & $\displaystyle \frac{1}{3}$ & $\displaystyle \frac{2}{9}$ & $\displaystyle \frac{5}{27}$ & \dots \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{}
\label{tab04}
\end{table}

\noindent $x$의 범위가 무한하고, $x$가 커질 수록 시행 규칙 상 Re의 존재로 인해 $\textnormal{Pr}(X = x)$을 직접 구하기가 매우 어려워진다. 그러므로 $\textbf{E}[X]$의 값을 구하기 위해선 각각의 경우의 확률을 구하는 대신 다른 방법을 사용하여야 한다.

Figure \ref{fig05}에서 leaf 노드의 총 개수는 7개이다. 이 7개의 노드에 번호를 붙이자. 깊이 1, 3인 $\textnormal{E}_{1}$ 노드에는 1, 2번을, 깊이 2, 3인 $\textnormal{E}_{2}$ 노드에는 3, 4번을, 깊이 1, 2, 3인 Re 노드에는 5, 6, 7번을 붙이겠다. root에서 시작하여 맨 처음에 도달하는 leaf 노드의 번호가 $i$인 사건을 $F_{i}$라고 하면 전체 기댓값의 법칙에 의해 다음이 성립한다.
\begin{equation}
\textbf{E}[X] = \sum_{i=1}^{7} \textnormal{Pr}(F_{i}) \textbf{E}[X|F_{i}]
\label{equ01}
\end{equation}
각각의 leaf 노드의 깊이를 표현하기 위해 다음을 정의하자.
\begin{definition}
$F_{i}$가 시행 규칙의 root에서 시작하여 맨 처음 어떤 leaf 노드에 도달하는 사건일 때, $depth(F_{i})$는 $F_{i}$에서 도달하는 노드의 깊이이다.
\end{definition}

(\ref{equ01})에서 $i = 1,2,3,4$인 경우는 root에서 시작하여 맨 처음에 도달한 leaf 노드가 Re에 대응된 노드가 아닌 경우이다. 따라서 도달한 노드의 깊이가 곧 $X$의 값이 되므로 다음과 같다.

\singlespacing
\begin{center}
$\textbf{E}[X|F_{1}]=depth(F_{1})$\\
$\textbf{E}[X|F_{2}]=depth(F_{2})$\\
$\textbf{E}[X|F_{3}]=depth(F_{3})$\\
$\textbf{E}[X|F_{4}]=depth(F_{4})$\\
\end{center}
\doublespacing

$i = 5,6,7$인 경우는 root에서 시작하여 맨 처음에 도달한 leaf 노드가 Re에 대응된 노드인 경우이다. 이 경우에는 다음 정리를 사용할 수 있다.

\singlespacing
\begin{theorem}
$F_{i}$가 시행 규칙의 root에서 시작하여 맨 처음 Re에 대응된 어떤 leaf 노드에 도달하는 사건일 때,\\
\[\textnormal{\textbf{E}}[X|F_{i}]=\textnormal{\textbf{E}}[X]+depth(F_{i})\]
\label{thm03}
\end{theorem}
\doublespacing

\begin{proof}
\[\textnormal{\textbf{E}}[X|F_{i}] = \sum_{x=1} x \textnormal{Pr}(X = x\,|\,F_{i})\]
간단한 표현을 위해 $d = depth(F_{i})$라 하고, $x'=x-d$로 두면
\[\sum_{x=1} x \textnormal{Pr}(X = x\,|\,F_{i}) = \sum_{x'=1-d} (x'+d)\,\textnormal{Pr}(X = x'+d\,|\,F_{i})\]
$F_{i}$이 발생했다는 것은 시행 규칙의 root에서 시작하여 맨 처음에 깊이가 $depth(F_{i})$인 Re 노드에 도달했다는 의미이다. 그러므로 $F_{i}$이 발생했다는 전제 하에 $X$가 특정 값을 가질 사건의 조건부확률을 구하는 것은 시작 직후 시행 도구를 사용하는 시행을 $depth(F_{i})$번 실시한 뒤 Re 노드에 도달하여 처음부터 다시 시작한 경우에 한정해서 확률을 구하는 것과 같다. 따라서 다음과 같다.
\[
\textnormal{Pr}(X = x\,|\,F_{i}) =
\begin{cases}
0 & (x\,\le depth(F_{i}))\\
\textnormal{Pr}(X = x-depth(F_{i})) & (x\,> depth(F_{i}))
\end{cases}
\]
이를 이용하여 정리하면
\[
\begin{split}
\sum_{x'=1-d} (x'+d)\,\textnormal{Pr}(X = x'+d\,|\,F_{i}) & = \sum_{x'=1} (x'+d)\,\textnormal{Pr}(X = x'+d\,|\,F_{i})\\
& = \sum_{x'=1} (x'+d)\,\textnormal{Pr}(X = x')\\
& = \sum_{x'=1} x'\textnormal{Pr}(X = x') + \sum_{x'=1} d\,\textnormal{Pr}(X = x')\\
& = \textnormal{\textbf{E}}[X]+d
\end{split}
\]
\end{proof}
\noindent Theorem \ref{thm03}를 사용하면 다음과 같다.

\singlespacing
\begin{center}
$\textbf{E}[X|F_{5}]=\textbf{E}[X]+depth(F_{1})$\\
$\textbf{E}[X|F_{6}]=\textbf{E}[X]+depth(F_{2})$\\
$\textbf{E}[X|F_{7}]=\textbf{E}[X]+depth(F_{3})$\\
\end{center}
\doublespacing

\noindent 이제 (\ref{equ01})을 정리해보자. 간단한 표현을 위해 $p_{i} = \textnormal{Pr}(F_{i})$, $d_{i} = depth(F_{i})$라 하면
\[
\begin{split}
\textbf{E}[X] & = \sum_{i=1}^7 \textnormal{Pr}(F_{i}) \textbf{E}[X|F_{i}]\\
& = p_{1}d_{1} + p_{2}d_{2} + p_{3}d_{3} + p_{4}d_{4} + p_{5}(\textbf{E}[X] + d_{5}) + p_{6}(\textbf{E}[X] + d_{6}) + p_{7}(\textbf{E}[X] + d_{7})
\end{split}
\]
$\textbf{E}[X]$ 항을 좌변으로 모아 정리하면
\[(1 - (p_{5}+p_{6}+p_{7}))\textbf{E}[X] = p_{1}d_{1} + p_{2}d_{2} + p_{3}d_{3} + p_{4}d_{4} + p_{5}d_{5} + p_{6}d_{6} + p_{7}d_{7}\]
\noindent $\displaystyle \sum_{i=1}^7 p_{i} = 1$ 이므로
\[
\begin{split}
\textbf{E}[X] & = \frac{p_{1}d_{1} + p_{2}d_{2} + p_{3}d_{3} + p_{4}d_{4} + p_{5}d_{5} + p_{6}d_{6} + p_{7}d_{7}}{1 - (p_{5}+p_{6}+p_{7})}\\
& = \frac{p_{1}d_{1} + p_{2}d_{2} + p_{3}d_{3} + p_{4}d_{4} + p_{5}d_{5} + p_{6}d_{6} + p_{7}d_{7}}{p_{1}+p_{2}+p_{3}+p_{4}}\\
& = \frac{\displaystyle \sum_{i=1}^{7} p_{i}d{i}}{\displaystyle \sum_{i=1}^{4} p_{i}}
\end{split}
\]
이렇게 구한 식에 실제 값을 넣어서 계산하면
\[
\begin{split}
\textbf{E}[X] & = \frac{\frac{1}{3} \cdot 1 + \frac{1}{27} \cdot 3 + \frac{1}{9} \cdot 2 + \frac{1}{27} \cdot 3 + \frac{1}{3} \cdot 1 + \frac{1}{9} \cdot 2 + \frac{1}{27} \cdot 3}{\frac{1}{3} + \frac{1}{27} + \frac{1}{9} + \frac{1}{27}} \\
& = \frac{39}{14} = 2.7857...
\end{split}
\]
따라서 Figure \ref{fig05}의 시행 규칙이 주어졌을 때, 결과가 결정될 때까지 시행 도구를 사용하는 시행을 평균 2.7857...회 하여야 한다는 것을 알 수 있다. $\textbf{E}[X]$를 나타내는 용어를 정의하고 지금까지의 내용을 일반화하면 다음과 같다.

\singlespacing
\begin{definition}
시행 규칙 T에 대해, root에서 시작하여 결과가 결정될 때까지 시행 도구를 사용한 시행 횟수를 확률변수 X라고 하자. 이때 $\textbf{E}[X]$를 \textbf{T의 시행 횟수 기댓값}이라고 한다.
\end{definition}
\doublespacing

\singlespacing
\begin{theorem}[Trial Number Expectation]
시행 규칙 T의 leaf 노드의 수가 l개이고 그 중 a개가 Re에 대응되지 않은 노드라고 하자. Re에 대응되지 않은 leaf 노드들에는 1부터 a까지, Re에 대응된 leaf 노드들에는 그 다음부터 l까지 번호를 붙인 뒤 T의 root에서 시작하여 맨 처음에 도달하는 leaf 노드의 번호가 i인 사건을 $F_{i}$라고 하자. 이때 T의 시행 횟수 기댓값 $\textnormal{\textbf{E}}[X]$는 다음과 같다.
\[\textnormal{\textbf{E}}[X] = \frac{\displaystyle \sum_{i=1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i})depth(F_{i})}{\displaystyle \sum_{i=1}^{a} \textnormal{Pr}(F_{i})}\]
\label{thm04}
\end{theorem}
\doublespacing

\begin{proof}
\[
\begin{split}
\textbf{E}[X] & = \sum_{i=1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i}) \textbf{E}[X|F_{i}]\\
& = \sum_{i=1}^{a} \textnormal{Pr}(F_{i}) \textbf{E}[X|F_{i}] + \sum_{i=a+1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i}) \textbf{E}[X|F_{i}]\\
& = \sum_{i=1}^{a} \textnormal{Pr}(F_{i})depth(F_{i}) + \sum_{i=a+1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i})(\textbf{E}[X] + depth(F_{i}))\\
\end{split}
\]
\textbf{E}[X] 항을 좌변으로 모아 정리하면
\[\left(1 - \sum_{i=a+1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i})\right)\textbf{E}[X] = \sum_{i=1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i})depth(F_{i})\]
$\displaystyle \sum_{i=1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i}) = 1$ 이므로
\[\textbf{E}[X] = \frac{\displaystyle \sum_{i=1}^{l} \textnormal{Pr}(F_{i})depth(F_{i})}{\displaystyle \sum_{i=1}^{a} \textnormal{Pr}(F_{i})}\]
\end{proof}

Theorem \ref{thm04}의 식에서 분모는 `root에서 시작하여 맨 처음에 도달하는 leaf 노드가 Re가 아닌 노드일 확률'을 의미한다. 따라서 어떤 시행 규칙이 주어졌을 때, 시행 규칙의 leaf 노드들의 깊이가 전체적으로 작을 수록 그리고 leaf 노드들 중 Re에 대응되지 않은 노드들의 비중이 클 수록 해당 시행 규칙의 시행 횟수 기댓값이 더 작은 경향을 띠게 된다.

\subsection{Node Merging} \label{subsection3-4}
Figure \ref{fig04}의 시행 규칙을 다시 살펴보면, root에서 시작하는 경우 시행 도구 결과 순서가 (2, 1, 1)일 때와 (2, 1, 2)일 때 모두 $\textnormal{E}_{3}$ 노드에 도달한다는 것을 알 수 있다. 즉 처음 두 번의 시행 도구 결과 순서가 (2, 1)이라면 그 다음 시행 결과가 1이든 2이든 상관없이 $E_{3}$이 확정적으로 발생하게 된다. 이는 처음 두 번의 시행 도구 결과 순서가 (2, 1)이 나왔을 때 그냥 시행을 종료하고 $E_{3}$이 발생한 것으로 해도 다를 바가 없다는 의미이다. 이를 시행 규칙에 반영하여 다시 표현하면 다음과 같다.\\

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
for tree = {
    circle,
    minimum size=15pt,
    inner sep=0.1pt,
    calign=center,
    anchor=center,
}
[,fill
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left=4pt,font=\footnotesize]{1}}
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
      [$\textnormal{E}_{1}$, draw, fill=yellow, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
      [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
  ]
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right=4pt,font=\footnotesize]{2}}
    [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
      [,draw, dashed, edge={draw=none}]
      [,draw, dashed, edge={draw=none}]
    ]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
      [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
      [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
    ]
  ]
]
\end{forest}
\caption{}
\label{fig06}
\end{figure}

Figure \ref{fig06}에서 Re에 대응되는 노드 2개에 대해서도 동일한 과정을 적용할 수 있다. 이제 이러한 과정을 일반화하여 정의하고, 이 과정을 통해 시행 횟수 기댓값이 얼마나 줄어드는 지 정리하면 다음과 같다.

\singlespacing
\begin{definition}
정 k진 트리인 시행 규칙 T에서 leaf 노드 k개가 부모가 같고 모두 동일한 대응값을 가지는 경우, 해당 노드들을 모두 제거하여 부모 노드를 새 leaf 노드로 만들고 제거된 노드들에 대응되어 있던 값을 새 leaf 노드에 대응시키는 과정을 \textbf{노드 합치기}라고 한다.
\end{definition}
\doublespacing

\singlespacing
\begin{theorem}
$T'$가 시행 규칙 T에서 노드 합치기를 통해 얻어진 시행 규칙일 때, $T'$로부터 구할 수 있는 확률분포는 T로부터 구할 수 있는 확률분포와 동일하다.
\label{thm05}
\end{theorem}
\doublespacing

\begin{proof}
시행 규칙 $T$가 정 $k$진 트리일 때, 노드 합치기의 대상이 되는 노드는 총 $k$개이다. 대상 노드들의 부모 노드까지 처음에 root에서 시작하여 도달할 확률을 $p$라고 하면, 대상 노드들 각각에 도달할 확률은 모두 $p\cdot\frac{1}{k}$이다. 합치기 전에는 $k$개의 leaf 노드 각각에 대해 $p\cdot\frac{1}{k}$의 확률로 도달하므로 각각의 노드들의 도달 확률의 합이 $p$이다. 그리고 해당 노드들의 부모 노드까지 처음에 root에서 시작하여 도달할 확률을 $p$라고 하였으므로, 합치기 후의 새 leaf 노드 도달 확률은 $p$이다. 합치기를 수행한 부분의 도달 확률이 합치기 전과 후에 달라지지 않으므로 시행 규칙에서 확률 분포를 계산하는 과정도 달라지지 않는다.
\end{proof}

\singlespacing
\begin{theorem}
시행 규칙 T의 leaf 노드 중 a개가 Re에 대응되지 않은 노드라고 하자. 해당 leaf 노드들에 1부터 a까지 번호를 붙이고, T의 root에서 시작하여 맨 처음에 도달하는 leaf 노드의 번호가 i인 사건을 $F_{i}$라고 하자. T에서 노드 합치기를 수행할 때, root에서 처음 시작하여 합치기 대상인 노드들의 부모 노드까지 도달할 확률을 $p$, 노드 합치기 후 얻어진 시행 규칙을 $T'$라 하자. T의 시행 횟수 기댓값을 $\textnormal{\textbf{E}}[X]$, $T'$의 시행 횟수 기댓값을 $\textnormal{\textbf{E}}[X']$라 할 때
\[\textnormal{\textbf{E}}[X'] = \textnormal{\textbf{E}}[X] - \frac{p}{\displaystyle \sum_{i=1}^{a} \textnormal{Pr}(F_{i})}\]
\label{thm06}
\end{theorem}
\doublespacing

\begin{proof}
Theorem \ref{thm04}를 이용하여 $\textnormal{\textbf{E}}[X]$와 $\textnormal{\textbf{E}}[X']$ 각각을 구한 뒤 차를 계산하면 된다. 두 분수값의 계산 과정에서 분모는 서로 동일하게 구해지는데, 이는 Theorem \ref{thm04}의 식에서 분모가 의미하는 것이 `root에서 시작하여 맨 처음에 도달하는 leaf 노드가 Re가 아닌 노드일 확률'이기 때문에 노드 합치기를 통해서 바뀌지 않기 때문이다. 분자의 경우 $\textnormal{\textbf{E}}[X]$에서는 합치기 대상인 노드들을 의미하는, 확률 $\displaystyle \frac{1}{k}\,p$와 깊이 $d$(합치기 대상인 노드들의 깊이)가 곱해진 항이 $k$개 존재하고 $\textnormal{\textbf{E}}[X']$에서는 해당 항들이 사라진 대신 합친 후의 새 leaf 노드를 의미하는, 확률 $p$와 깊이 $d-1$가 곱해진 항이 1개 존재한다. 그러므로 분자의 차는 $k\,\displaystyle \frac{1}{k}\,pd - p(d-1) = p$ 이고, 따라서
\[\textnormal{\textbf{E}}[X] - \textnormal{\textbf{E}}[X'] = \frac{p}{\displaystyle \sum_{i=1}^{a} \textnormal{Pr}(F_{i})}\]
\end{proof}

Theorem \ref{thm01}에 의해 시행 규칙 상에서 같은 깊이를 가지는 leaf 노드들의 대응값은 해당 노드들 내에서 자유롭게 재배치될 수 있다. 따라서 어떤 시행 규칙이 주어졌을 때, 깊이가 같고 동일한 대응값을 가지는 leaf 노드들이 같은 부모를 가지도록 재배치한 뒤 노드 합치기를 진행함으로써, 구할 수 있는 확률 분포는 동일하고 시행 횟수 기댓값은 더 작은 시행 규칙을 얻을 수 있다. 이 과정을 계속 반복하여 결국 시행 규칙 상에서 같은 깊이를 가지는 leaf 노드끼리 어떻게 재배치하더라도 더 이상 노드 합치기를 할 수 없는 상태가 되었다고 한다면, 이는 처음에 주어진 시행 규칙에 대해 시행 횟수 기댓값을 줄이는 과정을 최대한 수행하였다고 표현할 수 있다.

\subsection{Finding Minimal $\textbf{E}[X]$}
Theorem \ref{thm02}의 과정을 따르면 이산확률변수가 유한한 값을 가지며 각 값을 가질 확률이 모두 유리수인 확률분포가 주어졌을 때, 해당 확률분포를 구할 수 있는 시행 규칙을 만들 수 있다. 그런데 이 과정에서 중간에 $z_{1}, \cdots, z_{n}$, 그리고 $h$를 어떤 값을 취하느냐에 따라서 만들어지는 시행 규칙의 형태가 달라진다. 따라서 이렇게 만들어지는 모든 시행 규칙들에 각각에 대해 시행 횟수 기댓값을 줄이는 과정을 최대한 수행하고, 최종적으로 구해지는 시행 횟수 기댓값을 서로 비교하여 그 중 가장 값이 작은 경우의 $z_{1}, \cdots, z_{n}, h$ 값 조합을 찾는 과정을 생각해볼 수 있다. 이것은 다시 말해 특정 확률분포를 구할 수 있는 시행 규칙들 중 가장 시행 횟수 기댓값이 작은 시행 규칙을 찾는 과정이다.

Theorem \ref{thm02}에서 $z_{1}, \cdots, z_{n}$의 가능한 모든 조합들 중 $\displaystyle \sum_{j=1}^{n}z_{j}$이 최소일 때는 $z_{1}, \cdots, z_{n}$의 최대공약수가 1일 때이다. 이 때의 $z_{1}, \cdots, z_{n}$ 값을 $\alpha_{1}, \cdots, \alpha_{n}$라고 하면, $z_{1}, \cdots, z_{n}$의 가능한 모든 조합은 $c\alpha_{1}, \cdots, c\alpha_{n} \, (c = 1, 2, \cdots)$로 표현됨을 알 수 있다.

$c$가 결정되면 Theorem \ref{thm02}의 2.를 만족하는 $h$의 범위가 정해진다. 이해를 돕기 위해, \ref{subsection3-2}에서 예로 주어진 확률분포에 대해 지금까지의 내용을 적용하여 정리해보면 다음과 같다.
\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cccccc}
\toprule
\rule{1cm}{0pt} & \rule{0.6cm}{0pt} & \rule{0.6cm}{0pt} & \rule{0.6cm}{0pt} & \rule{1.2cm}{0pt} & \rule{3cm}{0pt} \\[-\arraystretch\normalbaselineskip]
$c$ & $z_{1}$ & $z_{2}$ & $z_{3}$ & $\displaystyle \sum_{i=1}^{3}z_{i}$ & $2^{h} \ge \displaystyle \sum_{i=1}^{3}z_{i}$인 $h$의 범위 \\
\midrule
1 & 1 & 2 & 3 & 6 & $h \ge 3$\\
2 & 2 & 4 & 6 & 12 & $h \ge 4$\\
3 & 3 & 6 & 9 & 18 & $h \ge 5$\\
4 & 4 & 8 & 12 & 24 & $h \ge 5$\\
5 & 5 & 10 & 15 & 30 & $h \ge 5$\\
6 & 6 & 12 & 18 & 36 & $h \ge 6$\\
\multicolumn{6}{c}{\vdots}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{}
\label{tab05}
\end{table}

Table \ref{tab05}에서 $c = 1$이고 $h$가 최솟값인 3인 경우는 \ref{subsection3-2}에서 살펴보았으며, Figure \ref{fig04}의 시행 규칙을 얻을 수 있었다. 만약 $c = 1$이고 $h$가 4인 경우는 다음과 같은 시행 규칙을 얻을 수 있다.
\\
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{forest}
for tree = {
    circle,
    minimum size=15pt,
    inner sep=0.1pt,
    calign=center,
    anchor=center,
}
[,fill
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left=9pt,font=\footnotesize]{1}}
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left=4pt,font=\footnotesize]{1}}
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
        [$\textnormal{E}_{1}$, draw, fill=yellow, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
        [$\textnormal{E}_{2}$, draw, fill=green, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
    ]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right=4pt,font=\footnotesize]{2}}
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
        [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [$\textnormal{E}_{3}$, draw, fill=pink, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
    ]
  ]
  [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right=9pt,font=\footnotesize]{2}}
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left=4pt,font=\footnotesize]{1}}
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
    ]
    [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right=4pt,font=\footnotesize]{2}}
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
      [,fill, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,left,font=\footnotesize]{1}}]
        [Re, draw, edge={->, >=latex}, edge label={node[pos=0.3pt,right,font=\footnotesize]{2}}]
      ]
    ]
  ]
]
\end{forest}
\caption{}
\label{fig07}
\end{figure}

\ref{subsection3-3}의 마지막 문단에서 다루었듯이, leaf 노드들의 깊이가 작을 수록 그리고 leaf 노드들 중 Re에 대응되지 않은 노드들의 비중이 클 수록 시행 규칙의 시행 횟수 기댓값이 작은 경향을 띤다. 따라서 Figure \ref{fig04}와 Figure \ref{fig07} 두 시행 규칙에 대해 시행 횟수 기댓값을 줄이는 과정을 최대한 수행하고 나면, Figure \ref{fig04}가 Figure \ref{fig07}보다 시행 횟수 기댓값이 더 작은 시행 규칙이 된다는 걸 형태를 통해 직관적으로 알 수 있다. 다시 말해, Table \ref{tab05}에서 $c = 1$인 경우 $h = 3$일 때 최종적으로 구해지는 시행 규칙이 $h = 4$일 때 최종적으로 구해지는 시행 규칙보다 더 시행 횟수 기댓값이 작다는 것이다. 이를 일반화하여 정리하면 다음과 같다.

\singlespacing
\begin{theorem}
Theorem \ref{thm02}의 과정에서 특정 $z_{1}, \cdots, z_{n}, h$ 조합을 선택하여 만들어낸 시행 규칙에 시행 횟수 기댓값을 줄이는 과정을 최대한 수행하여 최종적으로 구해지는 시행 규칙의 시행 횟수 기댓값을 $\textnormal{\textbf{E}}[X]$라고 하자. $z_{1}, \cdots, z_{n}$는 그대로 두고 $h$만 $h+1$로 바꾼 뒤 동일한 과정을 통해 최종적으로 구해지는 시행 규칙의 시행 횟수 기댓값을 $\textnormal{\textbf{E}}[X']$라고 하면
\[\textnormal{\textbf{E}}[X]=TTT\]
\label{thm07}
\end{theorem}
\doublespacing

\begin{proof}
TT
\[\textnormal{\textbf{E}}[X] - \textnormal{\textbf{E}}[X'] = T\]
\end{proof}

% Thm 동일한 z_1, ..., z_n 조합에 대해 h를 1 크게하여 얻은 시행 규칙 - 시행 횟수 기댓값을 최대로 줄이고 나면 E[X]를 손해본다
% k진 트리 시행 규칙이 있을 때 root위에 부모 노드를 달고, 형제 노드들에 전부 Re를 박는 행위이며, 이때 E[X]는 정확히 이만큼 손해본다

% Cor z_1, ..., z_n 조합이 주어지면 가능한 h 값 중 최솟값을 선택한 경우가 구해지는 시행 규칙의 시행 횟수 기댓값이 최소인 경우이다

% 따라서 최솟값인 경우 하나만 따지면 된다.

% k배는 생략할 수 있다


\subsection{Computation with $k$-ary Numeral System}

% Thm02에서 만든 시행 규칙에서 노드 재배치 & 합치기를 계속 해서 최대한으로 수행하는 과정은 어떤 수를 k진법으로 표현하는 것과 구조가 동일하다.
% 이렇게 구한 k진법 수들만 가지고 E[X] 계산이 가능하다
% 트리도 다시 만들어 낼 수 있다.
% 따라서 프로그래밍 가능

% 기댓값은 선형성(linearity)을 가지므로 이산확률변수 $X$, $Y$에 대해 다음이 성립한다.\cite{prob22}
% \[\textbf{E}[X+Y] = \textbf{E}[X] + \textbf{E}[Y]\]

\section{Implement}

ex케이스들 몇가지, vector 등 자료구조 사용 및 출력 시 preorder순회 등 언급… / depth limit

\section{Conclusion}
양자컴퓨터 양자 난수 생성기
quantum random number gen qrng - uniform?
qubit 당 2의 n승 uniform : 원하는 확률 분포로 효율적으로 변환

%Bibliographic references
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{contents2021} 
한국콘텐츠진흥원, 『2021년 게임콘텐츠 제작지원 사업안내서』. 2021.
\bibitem{roger}
Roger Caillois, 『놀이와 인간』. 이상률 옮김, 문예출판사, 2018.
% \bibitem{prob22}
% Michael Mitzenmacher, Eli Upfal, \textit{Probability and Computing : Randomized Algorithms and Probabilistic Analysis}., Cambridge University Press, 2005, p. 22.

\end{thebibliography}

\end{document}
